兩學者指警低估人數 稱最少150萬

【明報專訊】民陣昨公布遊行人數接近200萬，警方則稱經原定遊行路線的最高峰人數為33.8萬；「香港發展中心」委託科大經濟系前系主任雷鼎鳴估算，昨日遊行人數為40萬。本報向兩名昨日身處遊行現場的學者查詢，兩名教授均不認同警方以最高峰期定點評估的人數作為推算基礎，稱過分低估遊行人數，當中港大電機電子工程系講座教授許樹源形容，昨日遊行是「震撼性」地多人，初步合理推算，最少約150萬人次參與。

大遊行昨午2時半由維園起步，但大批市民在起步前已在銅鑼灣、灣仔等多處地點「插隊」。警方亦早已全開軒尼詩道6線，並開放駱克道4線；利園山道、菲林明道一帶，以及東至炮台山、北角一帶亦有大批市民參與遊行。

僅軍器廠街點算 只計原定路線
警認有不足 低估人數
警方消息人士承認，警方公布的遊行人數在統計上有不足，因在軍器廠街天橋點算人數，只能覆蓋原定遊行路線，但昨日有大批遊行者改行其他道路，加上部分人直接到金鐘參與遊行，故統計上有困難，亦未找到科學方法統計，承認實際人數較33.8萬多。據了解，警方亦曾與港大合作研究以AI（人工智能）人臉辨識方法統計遊行人數，惟試驗後發現並不準確，故並未採用。

有參與民陣兩次遊行的許樹源表示，他昨午在銅鑼灣站Ａ出口等候，目測現場軒尼詩道6線、闊22.5米的道路已企滿市民，若所有市民不動，附近可站滿最多27萬人，以遊行長約8小時，每次2小時走畢，推算最少108萬人經過該處，而今次遊行卻連兩旁各2米闊行人路亦擠滿市民，加上今次較上次有更多市民在灣仔、金鐘等道路等待加入，連同地鐵站內塞滿大批市民，若一併考慮這些因素推算，相信有額外數十萬人，認為昨日遊行有150萬人參與是「合理、甚至是較保守的推算」。他續稱，警方以最高峰期定點評估遊行人數，是嚴重低估參與遊行人數，令政府及中央掌握錯誤消息。

遊行者如「水流」 難以單一時地估算
同樣有參與遊行的理大電子工程講座教授謝智剛稱，警方的人數評估是基於在固定地點下以當時在場的人數推算。但他指出，遊行人數猶如「水流」，不能單以某特定時段及地點估算，認為有關推算方法錯誤，容易低估遊行參與人數。

謝智剛以昨日遊行作例，隊伍除行經軒尼詩道，警方還開放駱克道、謝斐道等道路，開放的行車線明顯較上次多，若以銅鑼灣鵝頸橋作觀察點，以全日遊行8小時計算，假定「平均人流」每2秒有100人走過鵝頸橋一點，估計遊行人數約有126萬。但他強調計算方法亦有一定誤差，要由確實的影像片段驗證。

補埋69嘅估算
雷教授真係科大之光
以你為恥

【明報專訊】民陣今日再發起遊行，要求撤回修訂《逃犯條例》。近期各方就大型遊行參與人數的推算大有不同，以6月9日民陣遊行為例，民陣、警方和學者的計算，遊行人數由平均19.9萬至103萬人不等，當中民陣與警方的數字相差逾3倍（見表）。民陣稱派員從高點觀察，幾乎「逐個數」，直至遊行完結，而今日遊行的估算方式大致一樣。警方則稱一般是從高點觀察，點算某一時段在不同區域的聚集人數，從而作評估。

ADVERTISING

inRead invented by Teads

本月9日反修例遊行，民陣稱有103萬人參與，警方稱高峰期有24萬人。民陣副召集人梁穎敏回覆本報查詢稱，當日派人從高點觀察，每個位置多於一人負責，「差不多是逐個逐個數」。她透露，觀察點包括糖街、波斯富街和灣仔電腦城附近天橋，由於呼籲市民中途加入，故點人數後再將各位置的數據比較，故公布的數字已考慮市民中途加入的因素，強調不會將觀察點的遊行人數相加，得出總人數，「是按邏輯推算哪些數據最準確」。

梁穎敏：每10個就按點人數機
梁穎敏續稱，自己亦曾試過點人數，認為方法原始，自然會準確，「大概是每10個（遊行人士）就按點人數機……直至完結」。但她稱這無法點算遊行路線以外的遊行者，以9日為例，若選取駱克道就無法計算，「因此（遊行人數）應該是低估了，而不是高估」。她稱，今日遊行估算人數方式大致一樣，但未透露觀察點位置。

ADVERTISING

inRead invented by Teads
警方回應表示，過往派員於多個高點觀察，以及點算某一時段在不同區域所聚集人數，從而評估參與人數，強調只是一個粗略估計數字，旨在保障人群安全及維持人群秩序，若人數遠超場地所容，會按情况實施特別的人群管理措施疏導，而事實上有關數字只供內部參考，不會主動公開。

梁穎敏質疑警方計法，稱遊行隊伍的龍頭、中間、龍尾的人數可相差極遠，「某時段是什麼意思，最少人那刻計算？抑或最多人那刻？」

港大學者計算：6‧9遊行約81至108萬人

另外，學者的計法亦各異。香港大學電機電子工程系講座教授許樹源9日親身參與了遊行，他稱當日2時許到維園集合，傍晚約6時出發，走了約兩小時才到金鐘，按他觀察，人流密度是每平方米3至4人，若只計算軒尼詩道，從維園走至金鐘約3000米，按Google地圖計算，該路闊約22.5米，總面積是6.75萬平方米。他稱，若大家不動，可站滿20.25萬至27萬人，但大家慢走，遊行長約8小時，假設兩小時走畢，即有4輪遊行者，合共約81萬至108萬人，因此逾百萬人遊行具科學性，若估計僅約20萬人參與，只是「當啲人企喺度唔郁」。

雷鼎鳴：或未考慮植樹問題
香港發展中心9日公布，科技大學經濟系前系主任雷鼎鳴推算，人數介乎18.7萬至21.2萬，平均19.9萬。雷鼎鳴昨回覆稱，據他了解中心今日會再推算遊行人數，由於自己不在港，已建議中心留意有否市民選取遊行路線以外的街道，令推算方法更完善。他稱，9日因應後期軒尼詩道6線開通和行人路亦被佔而調整計算，將佔路總面積由3萬增至5萬平方米，又透過多張高空拍攝照片，推算人數密度是每平方米3.05人，並派員於幾個位置點算，「最可靠是灣仔（點算站），有人按（點人數）機，全程有15.3萬人走過，但未計中途走了和選取隔籬街道的人」。

雷鼎鳴認為，若100萬人參與，料數十小時才能完成遊行；若以兩小時步速推算而得出有4輪遊行者，或未考慮「植樹問題」，即犯了頭尾重複計算的錯誤，「8小時遊行應只有3個梯隊」。他又質疑當日9時許人數已疏落，不應全程以每平方米3、4人推算，「（每平方米）3個人是極擠迫」。

被問及有否考慮「植樹問題」，許樹源稱其推算已極保守，未包括駱克道和行人路情况，亦未考慮中途加入的因素。

我覺得重點係呢句
警方亦曾與港大合作研究以AI（人工智能）人臉辨識方法統計遊行人數

警犬統計方式 : 毅進制

我都係睇到呢句

淨係咁就知佢膠

支持送中嗰班友
個個拎住阿雷教獸呢份報告打飛機
話黃絲友睇完實無聲出 真係笑死唔笑死